---
categories:
  - Events
date: 2013-09-28 21:17:55
title: DrupalCon Prague
url: /2013/09/28/drupalcon-prague/
---


Het was de eerste keer dat ik naar een DrupalCon-evenement kon gaan. Collega’s die er al wel geweest waren vertelden me zeker de “**Welcome to DrupalCon**” sessie niet te missen.
Deze is alleen een leuke introductie en staat ook wel bekend als _#prenote_.
Ze hadden gelijk dat dit niet te missen was. Bekijk het filmpje hier: <a href="https://www.youtube.com/watch?v=3eSxaNmGHYQ">https://www.youtube.com/watch?v=3eSxaNmGHYQ</a>.
Natuurlijk leer je hiermee niet heel erg veel bij over drupal zelf, maar het is een accuraat beeld van hoe leuk de community is.

 De eerste keynote, en de eigenlijke opening van DrupalCon is de <a href="https://twitter.com/search?q=#driesnote">#driesnote</a>. Dit is een globaal overzicht van waar drupal met de volgende versie naartoe gaat. Ik zal op een paar puntjes nog verder in gaan verder in deze post (vooral omdat ik er nog andere interessante talks over heb gezien). De keynote kan je hier bekijken: <a href="https://prague2013.drupal.org/keynote/dries-buytaert">https://prague2013.drupal.org/keynote/dries-buytaert</a> (Dries komt op rond 11:50) Deze keynote is een erg makkelijke manier om een overzicht te krijgen van alle nieuwigheden in Drupal8.

Daarna kwam de <a href="http://www.youtube.com/watch?v=8tHvys7xTRM">groepfoto</a>.

## De sessies die ik heb gevolgd in Praag.

<p>
 <em>Introduction to Drupal8</em>. Een sessie-naam die je doet vermoeden dat dit ook niet heel erg technisch gaat zijn. Dat vermoeden is correct. Deze sessie was link-verzameling met meer informatie om er voor te zorgen dat je als site builder, frontender of developer volledig klaargestoomd raakt voor drupal 8. Bekijk vooral de linkjes op <a href="http://previousnext.com.au/drupal-8-ready">previousnext</a>. Als je maar van plan bent om 1 <a href="https://prague2013.drupal.org/session/drupal-8-ready">sessie te bekijken</a>, kijk dan naar deze sessie. Dit zet je hopelijk genoeg aan om meer te leren over de volgende drupal release.</p>
<p>
 De volgende sessie waar ik naartoe ben geweest was <a href="https://prague2013.drupal.org/session/automated-acceptance-tests-behat"><em>Automated Acceptance tests with behat</em></a>. Hoewel dit erg interessant was had onze collega <a href="https://twitter.com/tvlooy">@tvlooy</a> al eens een introductie gegeven over behat waar ongeveer dezelfde informatie in zat. Ik heb wel bijgeleerd dat er een <a href="https://drupal.org/project/drupalextension">DrupalExtension</a> bestaat voor behat/mink.</p>
<p>
 Scald, de drupal-module die de CMSDay award voor “Best backoffice innovation” won dit jaar werd ook uitgelegd in de sessie: <a href="http://https://prague2013.drupal.org/session/universal-media-assets-management-drupal-scald-module"><em>Universal media assests management in drupal with the scald module</em></a>. Deze module is een interessante oplossing om een centraal beheer van media binnen Drupal te bereiken. Ik denk persoonlijk echter dat het pas een echt interessante module zal worden van zodra de media-library er in zit, hier word momenteel nog aan gewerkt.</p>
<p>
 Net zoals de sessie over behat is ook de volgende sessie meer iets voor een DevOps. Ik vind zelf onder andere deployment strategie ook erg interessant en ben daarom naar <a href="https://prague2013.drupal.org/session/devops-and-drupal-large-organisation-what-we-learned"><em>DevOps and Drupal in a large organisation: what we learned</em></a> gaan kijken. Dit was echter meer een case study dan een echte sessie, het was wel interessant de problemen te horen waar ze tegenaan gelopen waren.<br>
 Ook was het goed nog eens bevestigd te zien dat het inderdaad erg belangrijk is om ook de mentaliteitswijzing mee te nemen voordat deployments een echt success kunnen worden. Ik neem vanuit deze sessie dan ook vooral mee: “Cultural change is hard”. Het interessantse gedeelte van deze sessie zijn de vijf minuten die starten <a href="https://www.youtube.com/watch?feature=player_detailpage&amp;v=euRbvxdEeLU#t=2310">op dit punt van het filmpje</a>. De andere, meer technische zaken vanuit deze talk waren ook wel interessant maar redelijk basis.</p>
<p>
 De laatste sessie waar ik dinsdag naartoe ben geweest was de sessie met het meeste code, dit was best moeilijk na een hele dag opletten. Omdat Mark Sonnabaum met veel kennis over unit testen vertelde was <a href="https://prague2013.drupal.org/session/writing-unit-testable-code-drupal-8"><em>Writing unit testable code in Drupal 8</em></a> wel een heel erg interessante sessie.<br>
 Deze relatief korte sessie was een goede introductie over unit testing in drupal 8. Unit testing kan best een droog onderwerp zijn maar de heldere codevoorbeelden maakten het alleszins begrijpbaar.<br>
 De vergelijkingen tussen drupal 7 code en drupal 8 code voor dezelfde modules maakten het ook makkelijk om de verschillen tussen d7 en d8 te kunnen snappen.</p>
<p>
 Woensdag startte met de keynote van Lisa Welchman over Web Governance en strategy, <em>The paradox of open growth</em>. Een droge materie om de dag te starten. Haar <a href="https://prague2013.drupal.org/keynote/lisa-welchman">keynote</a> was wel interessant om te zien hoe we met de Drupal Community onze constante groei op een goede manier kunnen beheren.</p>
<p>
 Ik was naar de sessie <a href="https://prague2013.drupal.org/session/blocks-drop.org-drupal-8-and-beyond"><em>blocks from drop.org to drupal 8 and beyond</em></a> gegaan in de veronderstelling dat dit een korte introductie ging zijn over de historiek van blocks vanuit drupal 1 naar de huidige versie met vooral focus op het plugin systeem in drupal 8. Dit was echter niet helemaal het geval en deze sessie was vooral een historiek van blocks met erg weinig focus op het beyond uit de titel.</p>
<p>
 <a href="https://prague2013.drupal.org/session/rest-and-serialization-drupal-8"><em>REST and serialization in Drupal 8</em></a> was een erg interessante sessie waarbij er eerst een korte introductie gegeven werd over rest services en REST best practices. Het meest interessant van deze sessie was de implementatie van de nieuwe REST API in drupal 8.</p>
<p>
 <a href="https://prague2013.drupal.org/session/aphorisms-api-design"><em>Aphorisms of API design</em></a>, gegeven door <a href="https://twitter.com/crell">Larry Garfield</a> was een krachtige serie do’s en don’ts over het schrijven van API's. Een must-see!</p>
<p>
 <a href="https://prague2013.drupal.org/session/manage-those-dependencies"><em>Manage those dependencies</em></a> was een sessie van uit de frontend track die, zoals de titel omschrijft, over depency management gaat. In deze sessie werden een 6-tal tools aangehaald die gebruikt kunnen worden om javascript-libraries te kunnen managen en updaten. Tools zoals <a href="http://bower.io/">bower</a> en <a href="https://npmjs.org/">npm</a> werden kort besproken en de pro’s en con’s overlopen. Het was interessant te weten welke tools er allemaal bestaan en hoe deze tools zich tot elkaar verhouden.</p>
<p>Ook op woensdag was de laatste sessie een erg technische sessie met veel codevoorbeelden. Net zoals bij <a href="https://prague2013.drupal.org/session/writing-unit-testable-code-drupal-8"><em>Writing unit testable code in Drupal 8</em></a> was ook <a href="https://prague2013.drupal.org/session/drupal-8-info-hook-plugin"><em>Drupal 8 - Info hook to plugin</em></a> volgeladen met voorbeelden van code die verschillend zijn tussen d7 en d8. In drupal 8 zijn er een aantal hooks uit de code weggehaald en in deze sessie werd goed uitgelegd hoe deze in de nieuwe drupal geimplementeerd moeten worden. Je kan de <a href="https://groups.drupal.org/files/pwolanin-2013-09-info-hook-plugin-d.pdf">slides</a> ook apart nog nalezen.</p>
<p>Ook donderdag startte met een keynote, deze keer was het de beurt aan Aral Balkan om de <a href="https://prague2013.drupal.org/keynote/aral-balkan">keynote</a> te verzorgen. Deze keynote ging over <em>Experience driven open source</em>. De keynote voelde voor mij persoonlijk aan als een promotie-talk voor het <a href="http://codename-prometheus.eu/">codename prometheus</a> project waar Aral mee bezig is. Het was echter wel een sterke talk en Aral drukte er wel heel erg op dat de totale beleving van een product erg belangrijk is.</p>
<p>
 De volgende sessie waar ik naartoe ben gegaan was <em><a href="https://prague2013.drupal.org/session/commerce-without-borders">Commerce without borders</a></em>. Bojan Zivanovic, een van de ontwikkelaars van Commerce Guys die werkt aan de <a href="https://drupal.org/project/commerce_kickstart">drupal commerce kickstart distribution</a>. Deze sessie ging nogal traag van gang met een introductie over Commerce kickstart maar van zodra het onderwerp meer over currencies, payment providers en taxes ging is het een essentiele sessie om te bekijken als je zelf ook drupal commerce gebruikt om een e-shop op te zetten.</p>
<p>
 <a href="https://prague2013.drupal.org/session/translation-management"><em>Translation Management</em></a> is een sessie die gaat over een module, geschreven door de developers van Amazee labs. Deze module is een deel van de oplossing die zij bedacht hebben om meertaligheid van websites binnen drupal te vereenvoudigen. Een oplossing die er wel van uit gaat dat er idealiter in het bedrijf zelf vertalers aanwezig zijn, ze hebben ook voor contact gezorgd met vertaal bureaus.<br>
 Ook ondersteunt TMGMT machine vertalingen via google translate of de vertalingsservice van microsoft. Deze zullen echter nooit goede resultaten opleveren. De module zelf is volgens mij wel een erg duidelijke manier om vertalingen te gaan oplossen en net door de grote diversiteit van plugins om vertalingen door te voeren is dit makkelijk om te implementeren.<br>
 Als je de module wil gaan gebruiken in een project, of niet goed weet of deze oplossing past bij je project dan kan ik zeker en vast aanraden eens te kijken naar de video.</p>
<p>De laatste sessie van DrupalCon was <a href="https://prague2013.drupal.org/session/leveraging-12-years-phpunit">Leveraging 12 years of PHPUnit</a>, gegeven door <a href="https://twitter.com/s_bergmann">Sebastian Bergmann</a>. Sebastian is de maker van PHPUnit, in zijn sessie gaat hij er dieper op in waarom hij PHPUnit geschreven heeft en geeft hij wat meer informatie over hoe PHPUnit in verschillende PHP communities gebruikt word.</p>
<p>Daarna was er nog een sessie waar we allemaal naartoe zijn gegaan. De <a href="https://prague2013.drupal.org/closing-session">Closing session</a> waar bekend werd gemaakt dat DrupalCon volgend jaar in de <a href="http://www.rai.nl/nl/pages/default.aspx">RAI in Amsterdam</a> gehouden zal worden.</p>